% !Mode:: "TeX:UTF-8"
% !TEX root = ..\Literature_Translation.tex
\kchapter{计算实验}
在本章，将通过计算实验来评估MIP 模型和所提出的启发式算法的运行情况。
参考实际数据\reft{tab:2yearproduction}，装配车间每月大约能装配24件作业，故实验可以通过3部分进行：\begin{inparaenum}[(1)]
\item 时间域为$2$周的包含$n=12$件作业的小型问题；
\item 时间域为$1\text{或}2.5$月的包含对应$n=24\text{或}n=60$件作业的中型问题；
\item 时间域为$4,8,12$月的包含对应$n=100,200,300$件作业的中型问题。
\end{inparaenum}
所有启发式方法皆用MATLAB 语言编写程序，并在处理器为AMD Athlon 2.91 GHz 的PC 上运行。
\ksection{评估小型问题}
我们随机产生10个12件作业和4个产品簇的示例($N=10$)，其中$f_j$由均匀分布$DU(1,4)$产生，$d_j$由均匀分布$DU(100,180)$产生。
为了评估这些启发式方法的效果，考虑两个度量方面：求解质量和运行时间(Hamta，2012)。
为了检测启发式方法的求解质量，我们可以计算平均百分相对偏差(ARPD)如下(Laha 和Sarin，2009)：
\[ARPD = \frac{100}{N}\sum_{i=1}^N\left(\frac{Heuristic_i - Optimal_i}{Optimal_i}\right)
\]
其中，$Heuristic_i$是第$i$个示例用启发式方法得到的目标函数值，$Optimal_i$是其MIP 目标函数值。
我们计算3个启发式方法EDD，FBEDD 和FBFS 按$(\alpha,\beta,\gamma)=(n/2,2,2)=(12/2,2,2)=(0.6,0.2,0.2)$加权的目标函数值和ARPD 的结果如\reft{tab:comparisonforarpd}所示。
\begin{table}[h]
  \centering\xiaowu
  \caption{MIP 和3个启发式方法的ARPD 比较}
    \begin{tabular}{ccccccccc}
    \toprule
    \multirow{2}[4]{*}{示例编号} & \multicolumn{2}{c}{MIP} & \multicolumn{2}{c}{EDD} & \multicolumn{2}{c}{FBEDD} & \multicolumn{2}{c}{FBFS} \\
   \cline{2-9}
          & Z     & time(s) & Z     & ARPD  & Z     & ARPD  & Z     & ARPD \\
      \midrule
    1     & 331.04 & 10    & 423.64 & 27.97 & 375.92 & 13.56 & 331.04 & 0 \\
    2     & 374.56 & 15    & 435.88 & 16.37 & 396.88 & 5.96  & 376.48 & 0.51 \\
    3     & 338.72 & 21    & 425.64 & 25.66 & 380.08 & 12.21 & 344.48 & 1.7 \\
    4     & 332.4 & 123   & 399.48 & 20.18 & 354.32 & 6.59  & 338.16 & 1.73 \\
    5     & 377.28 & 35    & 435.84 & 15.52 & 395.2 & 4.75  & 377.28 & 0 \\
    6     & 342.64 & 47    & 441.2 & 28.76 & 393.68 & 14.9  & 342.64 & 0 \\
    7     & 316.64 & 24    & 414.64 & 30.95 & 349.64 & 10.42 & 316.64 & 0 \\
    8     & 345.36 & 22    & 443.28 & 28.35 & 391.48 & 13.35 & 345.36 & 0 \\
    9     & 359.04 & 35    & 451.04 & 25.62 & 399.44 & 11.25 & 359.04 & 0 \\
    10    & 386.72 & 8     & 442.56 & 14.44 & 432.8 & 11.92 & 389.04 & 0.6 \\[3pt]
    平均值   & 350.44 & 34    & 431.32 & 23.38 & 386.94 & 10.49 & 352.02 & 0.45 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
  \label{tab:comparisonforarpd}
\end{table}
由最后一行各ARPD 可以看出，EDD 为$23.38\%$，在区间$(14.44,30.95)\%$中，FBEDD 为$10.49\%$，在区间$(4.75,14.90)\%$中，而FBFS 仅为$0.45\%$，在区间$(0,1.73)\%$中，较其他两者小，因此，FBFS 的运行效果要明显优于其他两个。
至于运行时间，MIP 每次需要$34\ s$，在区间$(8,123)\ s$中，而FBEDD 和FBFS 皆只需小于$0.3\ s$。综上所述，FBFS 是针对小型问题的好方法。
\ksection{评估中、大型问题}
考虑紧急插单的情况，设计成由$80\%$的MTO(面向订单生产)作业和$20\%$的MTS(面向库存生产)作业组成的中、大型问题。我们将最短交付期$D_j$设置成至少15天($15\times 8 = 120\ h$)，最长交付期设置成1年($365\times 8 = 3000\ h$)，所以，交付期期间为$[120,3000]\ h$。
工期$d_j$的确定基于交付期和能力限制，正常工期($d_j = D_j$)设置成基于普通能力，紧张工期($d_j = D_j - 40$)和松弛工期($d_j = D_j$)设置成基于稀缺和宽裕能力。

由于这个问题是NP 困难，我们不能在可接受的时间内找到中、大型问题的最优解。
为了评估启发式方法的求解质量，我们用相对误差(RER)来比较启发式方法和下界的差。进一步说，我们定义相对改善率(RIR)来比较启发式方法和现行方法的运行差异(Mokhtari，2010)。
\[RIR(\%) = \frac{100}{N}\sum_{i=1}^N \left(\frac{Heuristic_i - Best_i}{Best_i}\right)
\]
其中，$Heuristic_i$是用启发式方法的第$i$个示例的求解值，$Best_i$是示例中的最优值。

对于中、大型问题，需要测试15类问题、5类作业($n = 24,60,100,200,300$)和3个水准的工期(紧张(T),正常(N),松弛(L))的组合。
每一个问题都包含10个示例，其中$f_j$由$DU(1,4)$产生，对于5类作业，$D_j$分别由$DU(120,360),DU(120,270),DU(120,1120),DU(120,2120),DU(120,3000)$产生。
我们用3种启发式方法计算$n=24,d_j=D_j$，及权重为$(\alpha,\beta,\gamma)=(n/2,2,2)=(24/2,2,2)=(0.75,0.125,0.125)$的问题的下界和目标值，汇总RER 和RIR 见\reft{tab:comparen=24}。
\begin{table}[h]
  \centering\xiaowu
  \caption{通过10个示例比较$n=24, d_j = D_j$问题的三种启发式方法}
    \begin{tabular}{cccccccccc}
    \toprule
    \multirow{2}[4]{*}{示例编号} & 下界(LB)    & \multicolumn{3}{c}{目标值(Z)} & \multicolumn{3}{c}{RER (\%)} & \multicolumn{2}{c}{RIR (\%)} \\
    \cline{2-10}
          &       & (1) EDD & (2) FBEDD & (3) RFBFS &$\frac{(1) - LB}{LB}$ & $\frac{(2) - LB}{LB}$ & $\frac{(3) - LB}{LB}$ &$\frac{(1) - (3)}{(3)}$ & $\frac{(2) - (3)}{(3)}$ \\
          \midrule 
    1     & 661.5 & 953.4 & 748.9 & 698.9 & 44.13 & 13.22 & 5.66  & 36.41 & 7.15 \\
    2     & 723.3 & 1047.6 & 824.2 & 744.4 & 44.84 & 13.95 & 2.92  & 40.73 & 10.72 \\
    3     & 723.2 & 998.2 & 825.3 & 765.8 & 38.02 & 14.11 & 5.88  & 30.35 & 7.77 \\
    4     & 722.7 & 956.5 & 811.6 & 743.5 & 32.36 & 12.31 & 2.88  & 28.66 & 9.17 \\
    5     & 762.2 & 1029.9 & 898.9 & 808.5 & 35.12 & 17.94 & 6.07  & 27.38 & 11.18 \\
    6     & 661.2 & 918.9 & 733.4 & 683.9 & 38.98 & 10.92 & 3.43  & 34.37 & 7.24 \\
    7     & 761.1 & 963.3 & 846.8 & 791.3 & 26.58 & 11.26 & 3.97  & 21.74 & 7.01 \\
    8     & 732.8 & 997.7 & 850.3 & 790.6 & 36.15 & 16.03 & 7.89  & 26.19 & 7.54 \\
    9     & 748.4 & 934   & 830.9 & 791.3 & 24.8  & 11.03 & 5.73  & 18.03 & 5.01 \\
    10    & 663.9 & 934.8 & 742   & 709.9 & 40.8  & 11.76 & 6.92  & 31.68 & 4.53 \\[3pt]
    平均值   & 716   & 973.4 & 811.2 & 752.8 & 35.95 & 13.3  & 5.14  & 29.31 & 7.76 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
  \label{tab:comparen=24}
\end{table}
由最后一行可以看出，EDD 和FBEDD 分别有平均RER $35.95\%\text{和}13.30\%$，而RFBFS 为$5.14\%$。同时可以看出，RFBFS 比EDD 和FBEDD 好，因为两者的平均RIR 分别为$29.31\%\text{和}7.76\%$。因此，RFBFS 就求解质量将提高效果上来说要优于其余两者。

