% !Mode:: "TeX:UTF-8"
% !TEX root = ..\proposal.tex
\chapter{课题研究的主要内容}
\section{研究对象简介}
本课题的研究对象是汽车零部件的装配车间，并由此展开的多品种装配调度问题。汽车零部件装配生产线，是典型的多品种小批量生产方式，并且在需求日益多样化的背景下，时常要根据产品调整生产。汽车装配大多采用同步装配流水线方式作业，将装配过程分为多个作业单元，并安排在流水线的相应工位上，
车体在移到中装配，各工位同时作业。以往，汽车装配工厂固定地生产一种或少数几种车型，采用大批量、规模化的生产。然而，随着技术的日新月异，客户需求的多样化，以及精益思想、环保节能观念的出现，汽车工业的生产模式不得不转变为面向订单的小批量、多品种的生产方式。因此，缩短交货期、提高资源利用率、降低生产成本、提高生产运作的灵活性，已成为保证企业市场竞争力的重要手段。

对于多品种调度的研究，国内学者在调度的算法改造中有很多创新，在其研究的课题中体现出优良的性能，实用价值很大，对本课题的算法研究启发颇多。
李斌\cite{李斌2009}等提出了车间调度Multi-Agent 模型，以延期成本、设备利用率、综合调度性能等指标作为目标函数，并通过Lekin 软件和实例比较了不同调度规则下的效果。
高丽\cite{高丽2012}等基于精英选择和个体迁移的多目标方法对遗传算法改进，得到了较好的多品种生产调度的Pareto 解集。
陈琳\cite{陈琳2009}等将其撤装配车间简化成一个流水车间问题，并通过改进得到带有记忆的模拟退火算法，并引入禁忌搜索机制得到较好的近似最优解。
李宏霞\cite{李宏霞2006}等载荷考虑了物料配送能力，运用FCFS 规则的相关算法\cite{lo2002job}提出了一种操作性较强的调度模型，较好的解决了多品种变批量的装配调度问题。
Xie Zhiqiang\cite{xie2010study} 等通过建立虚拟产品，将多品种问题转化为单品种问题，通过关键路径方法确定加工顺序后，根据各工位操作的特征运用不同的算法调度，然后进行整合，解决了单产品的柔性调度，最后添加作业间的约束，较好的解决了复杂的多品种调度问题，对于简单的多品种调度问题，甚至可以不用加入作业间的约束。
刘文平\cite{刘文平2009}将汽车装配的多种订单产品序列优化看作约束满足的调度模型，通过邻域搜索算法中的Memetic 算法，优化了混合品种装配线调度。
Jia Shuai\cite{jia2014path} 等通基于禁忌搜索算法，通过路线重建和回跳追踪方法进行排序决策，解决了多目标的柔性作业车间调度问题。
台湾学者Rock Lin\cite{lin2012case}等通过峰明机械厂的案例研究，引入作业划分概念和批量处理，提出了一个混合整数规划模型和3个启发式方法FBEDD、FBFS、RFBFS ，并通过计算实验证明FBEDD 在解决小型问题上较好，而对于中大型的问题，RFBFS 便具有更好的求解结果。
台湾学者Ham-Huah Hsu\cite{hsu1995fully}等研究了多机器人的装配单元,通过基于搜索算法的调度，并将之仿真。

国外学者在研究调度算法时，一般会将多种方法结合使用，而且新方法较多，发展空间大，对本课题的研究很有借鉴意义。
B.J.V. da Silva\cite{da2014production} 等通过航空行业的实例研究，考虑了人力的水平等级，学习影响及作业空间的限制，将飞机装配分成4个不同程度的阶段，各阶建立或增改约束模型，有效解决了含有邻接约束的装配调度问题。
A. Tharumarajah\cite{1998distributed}等考虑了基于行为的分布式控制，并将之用于装配调度模型中，有效地解决了一个3阶段4工作站的装配问题，与整数规划相比，基于行为的调度无论在运行时间或是适用规模上，都显著优于整数规划。
G. Moslehi\cite{moslehi2011pareto}等研究了柔性作业车间，提出了结合蚁群算法和邻域搜索算法的方法，解决了多目标的作业车间调度问题，得到了质量较高，计算时间合理的近似最优解，尤其在中、大型问题中更能体现优势，并且该方法的提升空间很大。
M.A. Adibi\cite{adibi2010multi}等研究了随机作业和有机器抛锚可能的动态作业车间调度问题，通过经学习的神经网络，更新变邻域搜索算法的参数，在常见的分配规则下，较好的解决了该目标包括制造期和延迟的调度问题，并且其适用范围很广，其特点是神经网络的应用，很大程度上提高了搜索性能。
P. Chutima\cite{chutima2014pareto}等考虑了学习因子，提出了基于生物地域最优方法的方法，应用于两边装配线的混合模型，并引入了适应性机制，化解了最小化生产变化率、最小化总时间利用率、最小化调度序列换线时间三个矛盾，并使它们同时最优，提高了该元启发式方法的性能，有效的解决了多样性装配的调度。
\section{研究对象存在的问题}
汽车零部件装配调度的需要解决的问题有：
\begin{asparaenum}[(1)]
\item 目标函数的确定
\item 约束条件建立
\item 提高机器利用率
\item 减少在制品
\item 减少提前开始和延迟工作
\item ...
\end{asparaenum}